## Conjunto de Premissas %% fold %%
- [[ps34]]
- [[ps7]]

## Enunciado
Em um ponto na superfície de um sólido, os extensômetros da roseta retangular indicada na figura registraram
$$
\varepsilon_A = 2\times10^{-6},\quad \varepsilon_B = 6\times10^{-6},\quad \varepsilon_C = -9\times10^{-6}.
$$
![[q110.png]]
(Legenda: $\varepsilon_A$ no eixo X, $\varepsilon_C$ no eixo Y e $\varepsilon_B$ à 45°, entre o eixo X e Y)

Dado
$$E = 2\times10^5\,\mathrm{MPa} \quad\;\nu = 0,3$$
Determine: 

- a) Tensor deformação considerando $\varepsilon_{zz} = \varepsilon_{xz} = \varepsilon_{yz} = 0$
- b) Tensor tensão para o caso acima (obs: $\varepsilon_{zz} \neq 0$)
- c) Tensor deformação considerando $\sigma_{zz} = 0,\; \sigma_{xz} = \sigma_{yz} = 0$
- d) Tensor tensão para o caso da letra (c)

## Desenvolvimento %% fold %%
- This can also be achieved using the logic of [[q122]]


### Letra a
[[ps34]]
![[ps34#^formulaMestraRotacao]]

$$\varepsilon_A = \varepsilon_{0^\circ} = \varepsilon_{xx} = 2 \times 10^{-6}$$
$$\varepsilon_B = \varepsilon_{45^\circ} = 6 \times 10^{-6}$$
$$\varepsilon_C = \varepsilon_{90^\circ} = \varepsilon_{yy}= -9 \times 10^{-6}$$

$$\theta = 45° \implies \cos (2\theta) = 0; \quad \sin(2\theta) = 1$$
$$\varepsilon_{45^\circ} = \frac{\varepsilon_{xx} + \varepsilon_{yy}}{2} + \frac{\varepsilon_{xx} - \varepsilon_{yy}}{2}\cos(2\theta) + \left(\frac{\gamma_{xy}}{2}\right)\sin(2\theta)$$
$$6 \times 10^{-6} = \frac{2 \times 10^{-6} + (-9 \times 10^{-6})}{2} + \frac{2 \times 10^{-6} - (-9 \times 10^{-6})}{2}(0) + \left(\frac{\gamma_{xy}}{2}\right) (1)$$
$$\left(\frac{\gamma_{xy}}{2}\right) = -\frac{2 \times 10^{-6} + (-9 \times 10^{-6})}{2} - \frac{2 \times 10^{-6} - (-9 \times 10^{-6})}{2}(0) + 6 \times 10^{-6}$$
$$\left(\frac{\gamma_{xy}}{2}\right) = 9.5 \times 10^{-6}$$
$$[\varepsilon] = \begin{pmatrix} \varepsilon_{xx} & \varepsilon_{xy} & \varepsilon_{xz} \\ \varepsilon_{yx} & \varepsilon_{yy} & \varepsilon_{yz} \\ \varepsilon_{zx} & \varepsilon_{zy} & \varepsilon_{zz} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 9,5 & 0 \\ 9,5 & -9 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \times 10^{-6}$$



### Letra b
[[ps7]]
![[ps7#^equacoesDaTensao]]

$$E = 2\times10^5\,\mathrm{MPa} \quad\;\nu = 0,3$$
$$\sigma_{ij} = 2\mu \,\varepsilon_{ij} + \lambda \,(\varepsilon_{kk})\delta_{ij} $$
$$2 \mu = \frac{E}{1 + \nu} = \frac{2 \times 10^5\,\mathrm{MPa}}{1 + 0,3} \approx 1,538 \times 10^5\,\mathrm{MPa}$$
$$\lambda = \frac{\nu E}{(1 + \nu)(1 - 2\nu)} = \frac{0,3 \times (2 \times 10^5\,\mathrm{MPa})}{(1 + 0,3)(1 - 2 \times 0,3)} \approx 1,154 \times 10^5\,\mathrm{MPa}$$
$$\varepsilon_{kk} = \varepsilon_{xx} + \varepsilon_{yy} + \varepsilon_{zz} = (2 - 9 + 0)\times 10^{-6} = -7\times 10^{-6}$$


Dica: Salvar na calculadora científica $A = 2 \mu; B=\lambda \,(\varepsilon_{kk})$

$$\sigma_{xx} = 2\mu\varepsilon_{xx} + \lambda\varepsilon_{kk} = (1, 5385\times 10^{5})(2\times 10^{-6}) + (1, 1538\times 10^{5})(-7\times 10^{-6})$$
$$\sigma_{xx} = 0, 3077 - 0, 8077 = -0, 5 \text{ MPa}$$
$$\sigma_{yy} = 2\mu\varepsilon_{yy} + \lambda\varepsilon_{kk} = (1, 5385\times 10^{5})(-9\times 10^{-6}) + (1, 1538\times 10^{5})(-7\times 10^{-6})$$
$$\sigma_{yy} = -1, 3847 - 0, 8077 = -2, 192 \text{ MPa}$$
$$\sigma_{xy} = 2\mu\varepsilon_{xy} = (1, 5385\times 10^{5})(9, 5\times 10^{-6}) = 1, 462 \text{ MPa}$$
$$\sigma_{zz} = 2\mu\varepsilon_{zz} + \lambda\varepsilon_{kk} = 0 + (1, 1538\times 10^{5})(-7\times 10^{-6}) = -0, 808 \text{ MPa}$$
$$[\sigma] = \begin{pmatrix} -0, 500 & 1, 462 & 0 \\ 1, 462 & -2, 192 & 0 \\ 0 & 0 & -0, 808 \end{pmatrix} \text{ MPa}$$


### Letra c
[[ps7]]
![[ps7#^equacoesTensaoPlana]]

$$\varepsilon_{zz} = - \frac{0,3}{1-0,3}(2 \times 10^{-6} - 9 \times 10^{-6}) = - \frac{0,3}{0,7}(-7 \times 10^{-6}) = 3 \times 10^{-6}$$
$$[\varepsilon] = \begin{pmatrix} 2 & 9,5 & 0 \\ 9,5 & -9 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix} \times 10^{-6}$$



### Letra d
#### Método 1 - Sem usar o resultado da letra c
[[ps7]]
![[ps7#^equacoesTensaoPlana]]

$$\sigma_{xx} = \frac{2 \times 10^{5}}{1-0,3^{2}}[2 \times 10^{-6} + 0,3(-9 \times 10^{-6})] = -0,15 \text{ MPa}$$
$$\sigma_{yy} = \frac{2 \times 10^{5}}{1-0,09}[-9 \times 10^{-6} + 0,3(2 \times 10^{-6})] = -1,85 \text{ MPa}$$
$$\tau_{xy} = \frac{2 \times 10^{5}}{2(1+0,3)}(19 \times 10^{-6}) = 1,46 \text{ MPa}$$
$$[\sigma] = \begin{pmatrix} -0,15 & 1,46 & 0 \\ 1,46 & -1,85 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \text{ MPa}$$

#### Método 2 - Usando o resultado da letra c
$$\varepsilon_{kk} = \varepsilon_{xx} + \varepsilon_{yy} + \varepsilon_{zz} = (2 - 9 + 3)\times 10^{-6} = -4\times 10^{-6}$$$$\sigma_{xx} = 2\mu\varepsilon_{xx} + \lambda\varepsilon_{kk} = (1,5385\times 10^{5})(2\times 10^{-6}) + (1,1538\times 10^{5})(-4\times 10^{-6})$$
$$\sigma_{xx} = 0,3077 - 0,4615 = -0,1538 \approx -0,15 \text{ MPa}$$
$$\sigma_{yy} = 2\mu\varepsilon_{yy} + \lambda\varepsilon_{kk} = (1,5385 \times 10^5)(-9 \times 10^{-6}) + (1,1538 \times 10^5)(-4 \times 10^{-6})$$
$$\sigma_{yy} = -1,3847 - 0,4615 = -1,8462 \approx -1,85 \text{ MPa}$$
$$\sigma_{xy} = 2\mu\varepsilon_{xy} = (1,5385 \times 10^5)(9,5 \times 10^{-6}) = 1,4616 \approx 1,46 \text{ MPa}$$
$$\sigma_{zz} = 2\mu\varepsilon_{zz} + \lambda\varepsilon_{kk} = (1,5385 \times 10^5)(3 \times 10^{-6}) + (1,1538 \times 10^5)(-4 \times 10^{-6})$$
$$\sigma_{zz} = 0,4615 - 0,4615 = 0 \text{ MPa}$$









## Respostas %% fold %%
a)
$$[\varepsilon] = \begin{pmatrix} \varepsilon_{xx} & \varepsilon_{xy} & \varepsilon_{xz} \\ \varepsilon_{yx} & \varepsilon_{yy} & \varepsilon_{yz} \\ \varepsilon_{zx} & \varepsilon_{zy} & \varepsilon_{zz} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 9,5 & 0 \\ 9,5 & -9 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \times 10^{-6}$$
b)
$$[\sigma] = \begin{pmatrix} -0, 500 & 1, 462 & 0 \\ 1, 462 & -2, 192 & 0 \\ 0 & 0 & -0, 808 \end{pmatrix} \text{ MPa}$$

c)
$$[\varepsilon] = \begin{pmatrix} 2 & 9,5 & 0 \\ 9,5 & -9 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix} \times 10^{-6}$$

d)
$$[\sigma] = \begin{pmatrix} -0,15 & 1,46 & 0 \\ 1,46 & -1,85 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix} \text{ MPa}$$