## Enunciado
$$
2y'' - 5y' - 3y = 0
$$
## Desenvolvimento %% fold %%
A equação característica é
$$
2r^2 - 5r - 3 = 0.
$$

As raízes desta equação do segundo grau são
$$
r = \frac{5 \pm \sqrt{25 - 4 \cdot 2 \cdot (-3)}}{4} = \frac{5 \pm 7}{4}.
$$

Temos duas raízes reais e distintas $r_1 = 3$ e $r_2 = -1/2$. Portanto, a solução geral da equação dada é
$$
y = c_1 e^{3x} + c_2 e^{-x/2}
$$
com $c_1$, $c_2$ constantes.

## Respostas %% fold %%
$$
y = c_1 e^{3x} + c_2 e^{-x/2}
$$
## Conjunto de Premissas %% fold %%
- [[ps12]]