## Conjunto de Premissas %% fold %%
- [[ps12]]
## Enunciado
$$
y'' + 5y' + 6y = 0, \quad y(0) = 2 \quad \text{e} \quad y'(0) = 3
$$

## Desenvolvimento %% fold %%
A equação característica é
$$
r^2 + 5r + 6 = 0
$$
e suas raízes são
$$
r = \frac{-5 \pm \sqrt{25 - 4 \cdot 1 \cdot 6}}{2} = \frac{-5 \pm 1}{2}.
$$

Temos duas raízes reais e distintas $r_1 = -2$ e $r_2 = -3$. Portanto, a solução geral da equação dada é
$$
y(x) = c_1 e^{-2x} + c_2 e^{-3x},
$$
com $c_1$, $c_2$ constantes.

Impondo a condição inicial $y(0) = 2$, implica
$$
c_1 e^0 + c_2 e^0 = 2 \quad\Longrightarrow\quad c_1 + c_2 = 2. \quad (*)
$$

Por outro lado, a derivada de $y$ é
$$
y'(x) = -2c_1 e^{-2x} - 3c_2 e^{-3x}.
$$
Usando a outra condição inicial $y'(0) = 3$, vem que
$$
-2c_1 e^0 - 3c_2 e^0 = 3 \quad\Longrightarrow\quad -2c_1 - 3c_2 = 3. \quad (**)
$$

De $(*)$ e $(**)$, obtém-se $c_1 = 9$ e $c_2 = -7$.

Portanto, a solução do PVI é
$$
y(x) = 9e^{-2x} - 7e^{-3x}, \qquad x \in (-\infty, \infty).
$$

## Respostas %% fold %%
$$
y(x) = 9e^{-2x} - 7e^{-3x}, \qquad x \in (-\infty, \infty).
$$
