## Conjunto de Premissas %% fold %%
- [[ps12]]

## Enunciado
Determine a solução geral da EDO
$$
y'' + y' + y = 0.
$$

## Desenvolvimento %% fold %%
A equação característica é
$$
r^2 + r + 1 = 0.
$$

As raízes desta equação são (usando $i = \sqrt{-1}$):
$$
r = \frac{-1 \pm \sqrt{1 - 4 \cdot 1 \cdot 1}}{2}
= \frac{-1 \pm \sqrt{3}i}{2}.
$$

Temos duas raízes complexas $r_1 = \frac{-1 + \sqrt{3}\,i}{2}$ e $r_2 = \frac{-1 - \sqrt{3}\,i}{2}$. Portanto, a solução geral da equação é
$$
y = c_1 e^{-x/2} \cos\left( \frac{\sqrt{3}x}{2} \right) + c_2 e^{-x/2} \sin\left( \frac{\sqrt{3}x}{2} \right),
$$
com $c_1$, $c_2$ constantes.

## Respostas %% fold %%
$$
y = c_1 e^{-x/2} \cos\left( \frac{\sqrt{3}x}{2} \right) + c_2 e^{-x/2} \sin\left( \frac{\sqrt{3}x}{2} \right),
$$