## Conjunto de Premissas %% fold %%
- [[ps12]]

## Enunciado
Encontre a solução do PVI

$$
y'' - 4y' + 5y = 0, \quad y(0) = 1 \quad \text{e} \quad y'(0) = 5.
$$

## Desenvolvimento %% fold %%
A equação característica é

$$
r^2 - 4r + 5 = 0
$$

e suas raízes são dadas por (usando $i = \sqrt{-1}$):

$$
r = \frac{4 \pm \sqrt{16 - 4\cdot 5}}{2} = \frac{4 \pm \sqrt{-4}}{2} = 2 \pm i.
$$

Temos duas raízes complexas $r_1 = 2+i$ e $r_2 = 2-i$.  
Portanto, a solução geral da equação é

$$
y(x) = c_1 e^{2x} \cos x + c_2 e^{2x} \sin x,
$$

com $c_1$, $c_2$ constantes.

Impondo a condição inicial $y(0) = 1$, implica

$$
c_1 e^{0} \cos 0 + c_2 e^{0} \sin 0 = 1
\quad \Rightarrow \quad
c_1 = 1. \tag{*}
$$

Por outro lado, a derivada de $y$ é

$$
y'(x) = c_1 (2e^{2x} \cos x - e^{2x} \sin x) + c_2 (2e^{2x} \sin x + e^{2x} \cos x).
$$

Usando a outra condição inicial $y'(0) = 5$, vem que

$$
c_1 (2e^{0} \cos 0 - e^{0} \sin 0) + c_2 (2e^{0} \sin 0 + e^{0} \cos 0) = 5,
$$

$$
2c_1 + c_2 = 5. \tag{**}
$$

De $(*)$ e $(**)$ temos $c_1 = 1$ e $c_2 = 3$. Portanto, a solução do PVI é

$$
y(x) = e^{2x} \cos x + 3e^{2x} \sin x, \quad x \in (-\infty, +\infty).
$$


## Respostas %% fold %%
$$
y(x) = e^{2x} \cos x + 3e^{2x} \sin x, \quad x \in (-\infty, +\infty).
$$
